\section{流体解析}
\subsection{初期値場コピーのジョブの投入}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## コピー元の初期値場の確認
ls 0.orig/
# 0.orig/にコピーする初期値場を置いておく
\end{lstlisting}
\vspace*{-7mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run3init.sh}]{../run/master/run3init.sh}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 初期値場コピー
pjsub run3init.sh
pjstat # ジョブが終了したら次に進む
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 並列計算用ディレクリにおける初期値場の確認
ls processor*/0/
# 0.orig/にあった初期値場が，全並列計算用ディレクリ(processor0-575)にコピーされていることを確認する
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{流体解析ジョブの投入}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run4solve.sh}]{../run/master/run4solve.sh}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 流体解析実行
pjsub run4solve.sh
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{空力係数のモニター}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.3\zh}
\item
  空力係数をモニターする場合は\OFkeyword{foamMonitor}コマンドを用いる\cite{PENGUINITIS-proc_results}．
\item
  \OFpath{run4solve.sh}のジョブが開始されたら，
  以下を実行する．
\end{itemize}
\input{CFD-1.tex}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/foamMonitor_forceCoeffs.png}
\end{center}
\clearpage
\subsection{流体解析の設定}
\subsubsection{場の初期値と境界条件の設定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  境界条件を図\ref{境界条件}に示す．
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
  \caption{境界条件}
  \label{境界条件}
\end{figure}
\clearpage
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  場の初期値と境界条件は\OFkeyword{0.orig}ディレクトリに置かれた物理量ファイル
  (\OFkeyword{U}, \OFkeyword{p}, \OFkeyword{k}, \OFkeyword{omega}, \OFkeyword{epsilon}, \OFkeyword{nut}など)で設定する．
\item
  本モデルの境界条件の型を表\ref{境界条件の型}に示す．
\end{itemize}
\begin{table}[H]
\scriptsize
  \centering
  \caption{境界条件の型}
  \label{境界条件の型}
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
    \hline\hline
境界名 & 境界型 & $U$ &  $p$ & $k$ & $\varepsilon$ & $\omega$ & $\nu _t$\\ \hline
\hline
inlet & patch & fixedValue &
\shortstack{zero\\Gradient} &
\shortstack{turbulent\\Intensity\\Kinetic\\Energy\\Inlet} &
\shortstack{turbulent\\MixingLength\\Dissipation\\Rate\\Inlet} &
\shortstack{turbulent\\MixingLength\\Frequency\\Inlet} &
calculated\\ \hline
outlet & patch &
\shortstack{pressure\\InletOutlet\\Velocity} & fixedValue &
inletOutlet & inletOutlet &inletOutlet &
calculated\\ \hline
\shortstack{lowerWall, \\Ahmed.*} & wall & noSlip &
\shortstack{zero\\Gradient} &
\shortstack{kqRWall\\Function} &
\shortstack{epsilonWall\\Function} &
\shortstack{omegaWall\\Function} &
\shortstack{nutkWall\\Function} \\ \hline
\shortstack{upperWall,\\side} & wall & \multicolumn{6}{c}{slip} \\ \hline
center & symmetry & \multicolumn{6}{c}{symmetry} \\ \hline
\hline
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={0.orig/U : 速度の初期値と境界条件}]{../run/master/0.orig/U}
\vspace{-45mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={0.orig/p : 圧力の初期値と境界条件}]
{../run/master/0.orig/p}
\vspace{-45mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={0.orig/nut : 乱流動粘性係数の初期値と境界条件}]
{../run/master/0.orig/nut}
\vspace{-45mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
壁関数についてはUser Guide\cite{nutkWallFunction,nutUWallFunction,nutUSpaldingWallFunction}を参照．
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={0.orig/k : 乱流エネルギーの初期値と境界条件}]
{../run/master/0.orig/k}
\vspace{-45mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={0.orig/epsilon : 乱流エネルギー消散率の初期値と境界条件}]
{../run/master/0.orig/epsilon}
\vspace{-45mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={0.orig/omega : 比消散率の初期値と境界条件}]
{../run/master/0.orig/omega}
\vspace{-45mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.55\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
\clearpage
\subsubsection{流体物性値の設定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  動粘性係数などの流体物性値は\OFpath{constant/transportProperties}で設定する\cite{penguinitis-material_settings}．
\item
    空気の動粘性係数は $\nu =1.5 \times 10^{-5}$ m $^{2}$/s を設定する．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={19-19},caption={constant/transportProperties}]
{../run/master/constant/transportProperties}
\clearpage
\subsubsection{乱流モデルの設定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  乱流モデルは\OFpath{constant/turbulenceProperties}で設定する\cite{guide-turbulence,guide-turbulence-ras,5.3-turbulence-models,penguinitis-turbulence_model_settings}．
\item
  RASModel で乱流モデルの種類を設定する．
\item
  \OFkeyword{printCoeffs}がonの場合は，計算初期に乱流モデル係数が表示される．
\item
  バージョンによって，デフォルトの係数が変更される場合もあるので，
  計算条件保存のためonにしておくほうが良い．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-30},caption={system/turbulenceProperties}]
{../run/master/constant/turbulenceProperties}
\begin{tips}
例えば，OpenFOAM-5.0およびv1712から，
標準$k-\varepsilon$モデル(kEpsion)の
モデル係数C3のデフォルト値が-0.33から0に変更されている．
\end{tips}
\clearpage
\subsubsection{離散化スキームの設定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  離散化スキームは\OFpath{system/fvSchemes}で設定する．
\item
  移流項のスキーム\OFkeyword{divSchemes(phi,変数)}は，
  速度についてTVD系スキーム\OFkeyword{limitedLinear}のベクトル版\OFkeyword{limitedLinearV}
  を使用する．
\item
  \OFkeyword{limitedLinear}スキームのパラメータは0から1の範囲を取るが，
  最も安定となる1を指定した．
\item
  乱流統計量については，最も安定である\OFkeyword{upwind}(一次風上)を用いた．
\item
  詳細はUser GuideのSchemes\cite{guide-schemes}を参照．
\end{itemize}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={system/fvSchemes}]{../run/master/system/fvSchemes}
\clearpage
\subsection{線型ソルバの設定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  線型ソルバは\OFpath{system/fvSolution}で設定する．
\item
  定常解を求める場合には，
  反復毎に方程式の絶対残差toleranceを十分小さくする必要がないので，
  相対残差relTolは0とせず，
  0.01〜0.1程度の値とすることが多い．
\item
  詳細はUser GuideのLinear equation solvers\cite{guide-solvers}を参照．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-48},caption={system/fvSolution}]
{../run/master/system/fvSolution}
\clearpage
\subsubsection{解法の設定}
SIMPLE法などの解法の設定も\OFpath{system/fvSolution}で行う．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={49},caption={system/fvSolution}]
{../run/master/system/fvSolution}
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1\zh}
\item
  格子の非直交性最大角度(Mesh non-orthogonality Max)が64.6$^\circ$と多少大きいので，
  非直交補正のループ回数を1としている．
\item
  OpenFOAMのSIMPLE法の詳細は参考文献\cite{guide-applications-solvers-simple,OpenFOAMWiki-The_SIMPLE_algorithm_in_OpenFOAM,OpenFOAMWiki-SimpleFoam,penguinitis-pv_solver_settings}を参照．
\end{itemize}
\clearpage
\subsubsection{実行制御の設定}
実行制御の設定は\OFpath{system/controlDict}で行う．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-30},caption={system/controlDict}]
{../run/master/system/controlDict}
詳細は参考文献\cite{6.1-time-and-data-inputoutput-control}を参照．
\clearpage
\subsubsection{関数の設定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  抗力・揚力係数( $C_{d}$ , $C_{l}$ )や，
  線型ソルバ残差の履歴を出力するには，
  OpenFOAMの関数機能\OFkeyword{functions}を利用するため，
  \OFpath{system/controlDict}の\OFkeyword{functions}に，
  \OFkeyword{\#includeFunc}を用いて関数を定義したファイルを設定する\cite{guide-function-objects,PENGUINITIS-proc_results}．
\item
  \OFkeyword{\#includeFunc}は引数の関数を\OFpath{\$FOAM\_ETC/caseDicts/postProcessing}下から探し，
  それが無ければ，
  \OFpath{system}下から読み込む指示文．
\item
  関数はソルバ実行時に実行され，
  並列実行も可能である．
\item
  \OFkeyword{solverInfo}の関数により，
  指定した場(ここでは，pとU)に関する線形一次方程式の初期残差が，
  各時刻ステップ毎(定常計算の場合は反復毎)に出力されるので，
  残差がプロット可能となる\cite{guide-fos-utilities-solverinfo}．
\item
  \OFkeyword{yPlus}の関数は，
  無次元化壁座標 $y^{+}$ を算出する\cite{yPlus}．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={32},caption={system/controlDict}]
{../run/master/system/controlDict}
\clearpage
\subsubsection{空力係数算出の関数の設定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  空力係数算出の関数を定義した\OFkeyword{system/forceCoeffs}では，
  以下のように，車体のパッチ名，自由流速度(流入速度)，代表長さ，代表面積(見付面積)などを定義する．
\item
  詳細はUser GuideのForce coefficientsなど\cite{guide-fos-forces-force-coeffs,penguinitis-function_objects}を参照．
\item
  空力の関数を定義した\OFkeyword{system/forces}\cite{guide-fos-forces-forces}もほぼ同様である．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={9-26},caption={system/forceCoeffs}]{../run/master/system/forceCoeffs}
\clearpage
\subsubsection{サンプリングの設定}
サンプリングの設定は\OFpatch{system/sample}で行う．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={9-26},caption={system/sample}]{../run/master/system/sample}
\clearpage
\subsection{解析結果の可視化}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  ParaViewで以下の操作を行う．
\end{itemize}
\begin{screen}
  {\small
\begin{enumerate}
\item
  \OFkeyword{Refresh}ボタンを押して，
  新たに生成された解析結果を読み込む．
\item
  \OFkeyword{Mesh Regions}でinternalMesh，patch/center，patch/lowerWallおよびpatch/AhmedBody\_*を選択する．
\item
  \OFkeyword{Cell Arrays}でUのみを選択する．
\item
  \OFkeyword{Time}に500を選択するか，
  \OFkeyword{Last Frame}ボタンを押して，
  \OFkeyword{Apply}ボタンを押す．
\item
  \OFkeyword{Pipeline Browser}でpv.foamを選択し，
  Filters/Alphabeticalメニューから\OFkeyword{Extract Block}フィルターを追加後，
  \OFkeyword{boundary}，
  または，
  \OFkeyword{Patches}をチェックしてinternalMesh以外の全パッチを選択し，
  \OFkeyword{Apply}ボタンを押す．
\item
  \OFkeyword{Coloring}を$\circ$Uにする．
\item
  \OFkeyword{Pipeline Browser}でpv.foamを選択し，
  Filters/Recent(またはAlphabetical)メニューから\OFkeyword{Extract Block}フィルターを追加後，
  internalMeshを選択し，
  \OFkeyword{Apply}ボタンを押す．
\item
  さらに，
  Filters/Common(またはAlphabetical)メニューから\OFkeyword{Stream Tracer}フィルターを追加し，
  \OFkeyword{Seed type}に\OFkeyword{Line}を選択し，
  \OFkeyword{Point1=(-5,-0.935,0.2)}，
  \OFkeyword{Point2=(-5,0,0.2)}，
  \OFkeyword{Resolution=100}を入力し，
  \OFkeyword{Show Line}を非選択にする．
\item
  \OFkeyword{Apply}ボタンを押して流線を表示する．
\item
  \OFkeyword{Coloring}を$\circ$Uにする．
\end{enumerate}
}
\end{screen}
\clearpage
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/streamline.png}
  \vspace{-10mm}
  \caption{流線と速度分布(Color MapやColor legendの位置等は適宜変更する)}
  \label{流線と速度分布}
\end{figure}
